# Git - основы

В этой теме мы рассмотрим основные моменты, как работать с репозиториями системы контроля версий (VCS) Git и как синхронизироваться с GitHub (веб-сервисом для хранения кода).

## Содержание

- [Содержание](#содержание)
- [Начнем с простого - что такое `git` и репозиторий?](#начнем-с-простого---что-такое-git-и-репозиторий)
  - [Что делать с новыми файлами?](#что-делать-с-новыми-файлами)
  - [Что приходится переживать файлу в репозитории](#что-приходится-переживать-файлу-в-репозитории)
  - [Мой первый коммит!](#мой-первый-коммит)
  - [Что по истории?](#что-по-истории)
  - [Пора развивать историю](#пора-развивать-историю)
  - [А что если я в stage добавил лишний файл или часть изменений файла?](#а-что-если-я-в-stage-добавил-лишний-файл-или-часть-изменений-файла)
  - [Шагаем во времени](#шагаем-во-времени)
  - [Задание раз](#задание-раз)
- [Тогда что такое GitHub и зачем он нужен?](#тогда-что-такое-github-и-зачем-он-нужен)
  - [Так что, создаем удаленный репо?](#так-что-создаем-удаленный-репо)
  - [Репозиторий нас связал](#репозиторий-нас-связал)
  - [СИ-И-И-ИНХРОНИЗАЦИЯ!](#си-и-и-инхронизация)
  - [Задание два](#задание-два)
- [Конфликты!](#конфликты)
  - [Задание три](#задание-три)
- [Вместо выводов](#вместо-выводов)
- [Небольшие рекомендации](#небольшие-рекомендации)


## Начнем с простого - что такое `git` и репозиторий?

В основе работы с Git лежит понятие **репозитория**. Репозиторием может быть любая директория в файловой системе.

Для того, чтобы сделать из обычной директории репозиторий, достаточно вызвать в этой директории команду инициализации:

```bash
git init
```

Эта команда создаст в директории скрытую директорию `.git`, которая будет содержать в себе настройки этого репозитория.

> ⚠️ Рекомендуется вручную не редактировать файлы в этой директории, если не понимаешь, зачем это делать. Команды утилиты `git`будут сами редактировать нужные файлы в ней.

С этого момента в репозитории (инициализированной директории) будут работать команды утилиты `git` !

> 💪 Попробуй вызвать команду `git status` в неинициализированной директории. Ожидаемый вывод?

### Что делать с новыми файлами?

Отлично, репозиторий в результате получился, но что толку, если мы еще ничего не применили и не управляем версиями? Здесь начнем с небольшой теории!

Чтобы начать управлять версиями, нам нужно создавать файлы, так? Всё верно! Но простое создание файлов ничего не даст, так как репозиторий **не будет знать, что файл появился в репозитории**. Да-да, создать файл недостаточно, нужно сообщить репозиторию о том, что тут есть новый файл и что за ним надо следить!

> ❔ Тут можно подумать “Почему бы создателям git не сделать автоматическое добавление файлов в репозиторий”? Всё просто! Управляемость важнее, чем удобство автоматизации при работе с утилитами! Это важно в функционале базовых утилит, но у git есть куча надстроек, которые позволят сделать автодобавление только что созданных файлов и другие плюшки, но **базовая утилита должна в первую очередь давать делать базовые операции**.

> 💪 Создай файл `shopping_list.md` (список покупок) в репозитории и запиши в него три вещи, которые хочется (или надо) купить в магазине

Вот вроде и файл есть, но как понять, что сейчас происходит в репозитории? Есть очень простая и полезная команда, которой рекомендуем пользоваться постоянно:

```bash
git status
```

И что мы видим в выводе?

```bash
Untracked files:
  (use "git add <file>..." to include in what will be committed)
        shopping_list.md
```

Отлично, уже с первых шагов git подсказывает, что есть файлы, которые вообще в репозитории никак не учитываются (Untracked) и даже команду, как это исправить! Освоим ее!

Для добавления файлов к учету git есть хорошая команда:

```bash
git add <path>
```

Вместо `<path>` указывается путь (или несколько путей) до файла(-ов) и она добавятся к учету в репозитории.

> 💪 Добавь список покупок к учету в репозитории

Если добавить получилось, то в статусе увидим новую картинку:

```bash
Changes to be committed:
  (use "git rm --cached <file>..." to unstage)
        new file:   shopping_list.md
```

Хм, отлично, теперь он не `untracked`, а `to be commited`. Но что это все значит? Окей, вроде теперь система видит файл, но что значит `commit`?

Давай перейдем к теории на чуть-чуть.

### Что приходится переживать файлу в репозитории

<p align="center">
<img src=../assets/0_02_Git/Untitled.png width=600/>
</p>

Любой файл в репозитории имеет одно из четырех состояний:

- Untracked - создан, но не в учете репозитория
- Unmodified - учитывается репозиторием, но с последнего коммита не было изменений
- Modified - с последнего коммита что-то поменялось
- Staged - изменения с последнего коммита готовы коммититься

Тут мы приходит к понятию **коммита** в git:

> ✅ **Коммит** (как действие) - сохранение внесённых изменений. Разработчик коммитит последние изменения. **Коммит** (как состояние) - состояние репозитория в определенный момент. По сути, делая коммит, создает точка фиксации изменений кода/файлов.

Основная идея работы с коммитами в фиксации изменений, которые затрагивают кусочек работы. Например, нужно написать код чтения данных с датчика - не факт, что изменения затронут один файл, поэтому с последнего коммита проводятся наработки и после изменения коммитятся в репозиторий, чтобы зафиксировать состояние. Но что говорить, давай сделаем свой первый коммит!

### Мой первый коммит!

Когда в статусе виднеется блок `to be commited`, значит уже что-то добавлено в Stage и это готово в коммиту.

Но мы ведь люди разбирающиеся? Просто так коммитить что-то может быть небезопасно, вдруг в Stage попало что-то, чего не должно там быть, как узнать, что я сейчас буду коммитить?

Конечно для этого есть команда 😁

```bash
git diff --cached
```

И вот мы видим, что действительно добавленный список попал в Stage:

```bash
diff --git a/shopping_list.md b/shopping_list.md
new file mode 100644
index 0000000..fdc4696
--- /dev/null
+++ b/shopping_list.md
@@ -0,0 +1,3 @@
+* Молоко
+* Сахар
+* Сосиски
```

> ✅ `git diff` - это одна из утилит, которая позволяет посмотреть изменения в diff формате. Это такой формат, который показывает изменения в виде строк, которым предшествуют символы “+” или “-”, означающие, что какая-то строка была добавлена, а какая-то удалена. Таким образом можно понимать, как изменились файлы и что планируется коммитить.

> ❔ Чтобы выйти из `git diff`, нажмите клавишу `q`

Отлично, убедились, что в Stage попало только то, что нужно! Поехали делать первый коммит! Команда простая:

```bash
git commit -m "My first super commit with super shopping list to remember what I want to buy! Cool!"
```

Опция `-m` позволяет задать комментарий в коммиту. Это очень важно, чтобы в истории коммитов ориентироваться, что и зачем было сделано.

> ❔ Если гит не хочет делать коммит и пишет просьбу указать "Ты кто такой?" (почта и имя), глянь в [FAQ раздел](../FAQ.md#я-делаю-git-commit-а-он-хочет-e-mail-и-имя), он не любит работать с незнакомцами 😝

> ⚠️ Не ленись писать понятные комментарии! Будущий ты скажет спасибо, поверь 😝

> 💪 Сделай проверку своего Stage, проверь еще раз статус, если все ок - делай коммит! Только сообщение напиши своё!

Так-с, вот git подсказал, что создал новый файл и даже сколько строк добавил, круто:

```bash
[master (root-commit) 781c410] My first super commit with super shopping list to remember what I want to buy! Cool
 1 file changed, 3 insertions(+)
 create mode 100644 shopping_list.md
```

### Что по истории?

Немного резюмируем, пока процесс прост: репо (сокращение от репозиторий) создано, файл создан и добавлен к Stage, закоммичен. Еще бы понимать, а как посмотреть коммиты, а то утилита консольная, никакой графики.

Есть у меня для тебя команда, которая позволяет посмотреть историю коммитов. Название ее как нельзя логично 🤣

```bash
git log
```

И вот видно, что в истории всего один коммит:

```bash
commit 781c410d0d8fdaa29e6900babe53dcc8548f5c22 (HEAD -> master)
Author: ***
Date:   ***

    My first super commit with super shopping list to remember what I want to buy! Cool
```

Отлично, теперь еще и посмотреть историю можно, вроде и команды простые и столько всего сделать можно!

Да, а еще у команды куча опций, что отображение истории можно прямо настраивать под себя, например:

```bash
git log --graph --abbrev-commit --decorate --format=format:'%C(bold blue)%h%C(reset) - %C(bold green)(%ar)%C(reset) %C(white)%s%C(reset) %C(dim white)- %an%C(reset)%C(auto)%d%C(reset)' --all
```

Выглядит вот так:

```bash
* 781c410 - (6 minutes ago) My first super commit with super shopping list to remember what I want to buy! Cool - *** (HEAD -> master)
```

Можно почитать `git log -h` или найти в интернете разные команды, которыми пользуются люди 😉.

### Пора развивать историю

С добавлением нового файла с нуля вроде разобрались, но самое вкусное, когда начинаются модификации!

Тут важно помнить, git работает от коммита до коммита, так что по сути, если файл уже есть в системе, то у него есть три состояния:

- Unmodified - ничего не сделано с файлом
- Modified - есть изменения, но еще не в Stage
- Staged - изменения добавили в Stage, **вот они только и попадут в коммит**

> ❔ Тут ведь понятно, что Modified, но не Staged изменения не попадут в коммит?

> 💪 Теперь добавь в список покупок еще два пункта, а один из предыдущих удали.

Вот и обновления списка подъехали, что нам git показывает?

```bash
Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
        modified:   shopping_list.md
```

Хорошо, исправления он увидел, но давай посмотрим их! Тут `git diff --cached` не поможет, так как он показывает только Staged изменения, а у нас пока только Modified. Что делать? Воспользоваться просто `git diff`!

```bash
diff --git a/shopping_list.md b/shopping_list.md
index fdc4696..0ca6f54 100644
--- a/shopping_list.md
+++ b/shopping_list.md
@@ -1,3 +1,4 @@
 * Молоко
 * Сахар
-* Сосиски
+* Корнишоны
+* Вода
```

Вот и diff строки удаления подъехали 🥳. Если тут вопросов не возникает, то давай добавим в Stage изменения!

> ✅ Git уже и так подсказывает, что для добавления в Stage нужна команда `git add`, но мы на всякий обратим внимание, `add` команда используется как для добавления новых файлов (кстати тоже сразу в Stage), так и для добавления изменений в файле(-ах).

> 💪 Ну вот и все, добавляй изменения в Stage, проверяй статус, убедись, что все идет, как ожидается. Делай коммит и проверь историю - у тебя теперь целых два коммита!

### А что если я в stage добавил лишний файл или часть изменений файла?

Тут есть несколько вариантов:

- поправить файл и добавить в Stage обновленную версию (обрати внимание, добавление в Stage не равно коммит, можно постоянно менять Staged состояние до коммита);
- откатить все Staged изменения командой `git restore --staged <file>` (из подсказки самого git в статусе 😉).

Здесь хочется обратить внимание на неочевидный момент, после добавления в Stage, но до коммита, можно дальше редактировать файл. Может получиться такая картинка:

```bash
 Changes to be committed:
  (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
        modified:   shopping_list.md

Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
        modified:   shopping_list.md
```

Один и тот же файл и в Stage и Modified. Как такое возможно? Очень просто, те изменения, что поймал `git add` попали в Stage, а все модификации, что были дальше - все еще Modified, так что их тоже надо добавлять.

> ❔ Если данный вопрос вызывает сложности - рекомендуем отдельно запросить у преподавателя разъяснение, так как лично можно подобрать больше примеров и объяснений для улучшения понимания.

> ⚠️ Таким образом, откатывать изменения из Stage несложно, главное не путать с откатыванием изменений Modified файлов, так как по сути это стирание изменений и откат файла до состояния последнего коммита. Аккуратнее!

### Шагаем во времени

Отлично, на этом моменте ты уже знаешь, как накидывать новые коммиты, управлять файлом во всех четырех состояниях! Это уже очень круто!

Теперь узнаем про главную особенность VCS систем - переходы между коммитами. Ведь коммит - это зафиксированное состояние файлов и должна быть возможность перейти на сохраненное состояние, чтобы как минимум посмотреть, что было там!

Тут все просто, смотрим историю:

```bash
commit 39598a4181eb392c78e0cce9328c5a78732b1525 (HEAD -> master)
Author: ***
Date:   ***

    List update, I forgot some items, sorry =(

commit 781c410d0d8fdaa29e6900babe53dcc8548f5c22
Author: ***
Date:   ***

    My first super commit with super shopping list to remember what I want to buy! Cool
```

или компактный вывод

```bash
* 39598a4 - (11 minutes ago) List update, I forgot some items, sorry =( - Alex Home WSL (HEAD -> master)
* 781c410 - (30 minutes ago) My first super commit with super shopping list to remember what I want to buy! Cool - Alex Home WSLb
```

Обрати внимание на эти два идентификатора в компактном виде и длинные строки в полной версии `git log`:

```bash
[39598a4]181eb392c78e0cce9328c5a78732b1525
[781c410]d0d8fdaa29e6900babe53dcc8548f5c22
```

Эти строки - хэш-суммы коммитов ([Git SHA](https://git-scm.com/book/ru/v2/Git-%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D1%83%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%9E%D0%B1%D1%8A%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%8B-Git), [другой источник](https://server-gu.ru/git-sha/)), уникальные идентификаторы, которые однозначно уникальны и не повторяются среди коммитов. Укороченная версия просто показывает первые 7 символов, это как раз то минимальное количество хэша, который нужно указать, чтобы была возможность перейти на него.

Для перехода на состояние конкретного коммита есть команда:

```bash
git checkout 781c410
```

> ⚠️ У каждого репозитория свои хэш-суммы, посмотри свою историю и для команды бери оттуда!

В результате репозиторий перейдет в состояние файлов на момент коммита с хэшом `781c410`. Чтобы вернуть обратно достаточно набрать `git checkout master` или указать хэш конкретного коммита.

> ❔ `git checkout master` - это команда перехода не по хэшу коммита, а на последнее состояние ветки. В этой теме понятие ветки не рассматривается, но просто обращаем внимание, что у git по-умолчанию создается ветка `master`, а в некоторых репозиториях веткой по-умолчанию может быть `main`.

> 💪 Перейди на первый коммит в истории, проверь файлы, действительно ли они вернулись к состоянию на момент первого коммита?

### Задание раз

Отлично, базовые команды работы с git изучены, настало время создавать репозиторий с кодом!

Создай свежий репозиторий, проведи работу с ним так, чтобы в нем был Python скрипт (например `main.py`), в котором вначале будет только вывод `Hello Git`. Закоммить изменения.

После этого добавь 2-3 строки с выводом в консоль и тоже сделай коммит, так создай историю на 4 коммита (или больше) за счет добавления и удаления строк вывода. Убедись, что при переходе по истории отображаются именно то состояние, которое коммитилось.

Ну и самое вкусное, разберись, как с помощью команд git просмотреть изменения между вторым и последним коммитом в истории (чтобы между ними было не менее 2х коммитов). В diff отображении ты должен увидеть ожидаемый вывод.

## Тогда что такое GitHub и зачем он нужен?

<p align="center">
<img src=../assets/0_02_Git/Untitled_1.png  width=600/>
</p>

[Достоверные источники](https://ru.wikipedia.org/wiki/GitHub) сообщают, что

> “**GitHub** — крупнейший [веб-сервис](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%B1-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B8%D1%81) для [хостинга](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3) [IT-проектов](https://ru.wikipedia.org/wiki/IT) и их совместной разработки.”

Так, ну ок, хостинг IT-проектов и совместная разработка, сложные слова…

Разберем следующий случай, вот как мы научились работать:

1. Создаем репозиторий на компе ☑️
2. Пишем код 🧑‍💻
3. Коммитим изменения 🧑‍🌾

Теперь мы радуемся, что можем управлять и переходить на разные состояния кода 💪

Отлично, а теперь чуть расширим процесс, чтобы получить еще больше профита!

1. Создаем репозиторий на компе **и на GitHub** ☑️
2. **Связываем репозиторий локальный (на компе) и удаленный (на GitHub)** 👯
3. Пишем код 🧑‍💻
4. Коммитим изменения 🧑‍🌾
5. **Пушим в удаленный репозиторий** 🚀

А теперь мы еще больше радуемся, потому что можем не только переходить на разные состояния кода, но еще и:

- Пошарить код с друзьями и коллегами 🤜 🤛
- Быть уверенным, что в случае проблем с диском код не потеряется 🥳
- Иметь доступ к коду с любого компа и из любой точки с интернетом 🗺️
- И много разных плюшек типа “трекера задач”, “удобный просмотр коммитов” (а не вот этот ваш в терминале), “просмотр и редактирование кода в браузере” и многое другое! 😻

Так вот по этой разнице видно, что сам по себе Git - это утилита для управления репозиторием, работы с ним локальной, а вот GitHub - это сервис, с которым можно синхронизироваться (скидывать обновления) и получать удобную работу в команде + бесплатный бэкап кода.

Шикарно! Но мы же пока не научились синхронизироваться c репозиторием?

Не беда, там все просто, главное, чтобы тебе было понятно, что с началом работы с GitHub (или аналогами типа BitBucket, GitLab и др.) появляется определение локального и удаленного репозитория.

> Локальный репозиторий - репозиторий на локальном компьютере разработчика.

> Удаленный репозиторий - репозиторий на веб-сервисе.

Чаще всего мы синхронизируем локальный с удаленным, чтобы доставить обновления на сервис, но в командной разработке, чтобы передать обновления от одного разработчика другому, надо синхронизировать и удаленный с локальным.

> ❔ Если в ходе работы с Git - GitHub появляются ошибки или проблемы - это нормально. На начальных этапах понимания всей этой системы совершаются ошибки и их надо спокойно разбирать. В интернете очень много разборов ситуаций и ответов на многие вопросы! Не пугайся!

### Так что, создаем удаленный репо?

Ну поехали, если еще нет аккаунта на [GitHub](https://github.com/), то вперед его создавать! Делается это очень просто через меню [Sign Up](https://github.com/signup).

Создав аккаунт, поехали делать репозиторий! Либо в окне своих репозиториев выбираешь кнопочку New, либо сразу идем по [ссылке на создание репо](https://github.com/new).

<p align="center">
<img src=../assets/0_02_Git/Untitled_2.png  width=600/>
</p>

Там обязательно ввести **названия репозитория**, остальное неважно (ну или потом разберись с настройками).

<p align="center">
<img src=../assets/0_02_Git/Untitled_3.png  width=600/>
</p>

Отлично, после того как репозиторий создан, можно перейти к связыванию их и синхронизации!

### Репозиторий нас связал

В окне нового репозитория уже есть подсказки, что и как делать! Но рассмотрим два случая!

1️⃣ **Случай один, первым создается репозиторий удаленный, а локального еще нет и код не создавался.**

Очень простой и хороший кейс, так как по сути все, что надо сделать - это клонировать репозиторий, тем самым создав локальный из удаленного! Команда простейшая:

```bash
git clone https://github.com/KaiL4eK/my-new-super-repo.git
```

Такая команда создаст директорию с названием репозитория и вот они уже связаны. Прекрасно!

2️⃣ **Случай два, код уже есть в локальном репозитории и нужно синхронизировать его с удаленным репо.**

Посложнее, но тоже реализуемо!

Суть в том, что нужно указать в локальном репозитории, что он связан с удаленным (remote). Не поверишь, как выглядит команда 🤣

```bash
git remote add origin https://github.com/KaiL4eK/my-new-super-repo.git
```

После этой команды локальный понимает, что он связан с удаленным, но синхронизации еще не было. пока мы настроили связь!

### СИ-И-И-ИНХРОНИЗАЦИЯ!

На самом деле термина “синхронизация” в git терминологии нет, просто термин очень красивый, вот и пользуюсь 😝

Есть два более простых: **push** и **pull**.

Да-да, это не то, чтобы мы нажали кнопку и пошел тяжелый процесс синхронизации файлов. Мы либо отправляем изменения на удаленный (push), либо стягиваем изменения с удаленного (pull).

Так вот в случае, когда мы клонировали репозиторий, они уже синхронизированы, но для случая ручной связи двух репозиториев надо явно вызвать команду пуша.

> ⚠️ В списке команд фигурирует команда `git branch -M main` - это команда переименования ветки в ветку `main`. Это важно сделать, если локальный репо создавался командой `git init`, так как git основной веткой создает `master`, а GitHub не так давно перешел на именование основной ветки `main`. Но загвоздка в том, что без переименования будут сложности с отправкой коммитов, так что не забывайте это сделать. Делается это один раз после создания репо.

Тут сверху есть предупреждение, короче, один раз поле создания репозитория переименуй основную ветку на `main`, либо через `git status` убедись, что она уже названа `main` :

```bash
On branch **main**
```

Команда переименования, если еще не переименовано:

```bash
git branch -M main
```

Так-с, коммиты есть, связь есть, ветка правильно названа, что делаем? Правильно, пушим коммиты на удаленку!

```bash
git push
```

> ❔ В этот момент Git может спросить креды (username и пароль). О том, как сделать токен есть в разделе [FAQ](../FAQ.md#как-делать-git-push-с-паролем).

Получаем

```bash
fatal: The current branch main has no upstream branch.
To push the current branch and set the remote as upstream, use

    git push --set-upstream origin main
```

Сообщение говорит нам о том, что у нынешней ветки `main` нет `upstream` ветки. Хм, что же это значит?

Да все просто, локальная ветка создана локально, а удаленная - удаленно. “Спасибо, капитан”, скажешь ты, но в этой фразе действительно есть логика 😉

Так как ветки созданы по отдельности, то первый такой push надо делать с указание, в какую удаленную ветку пушить. Так сказать, связать ветки.

```bash
git push -u origin main
```

После использования опции `-u` дальше можно ее не использовать, так как связать их надо один раз!

> ❔ Если созданный удаленный репозиторий уже содержит README.md или другие файлы, то могут быть ошибки, решение которым можно найти в [FAQ](../FAQ.md#создал-удаленный-репозиторий-с-readme-а-он-не-дает-сделать-push-и-pull-с-ошибкой-fatal-refusing-to-merge-unrelated-histories).

> ✅ Кстати, в случае клонирования репо ветки уже связаны. А вот если создаешь новую локальную ветку, то надо заново с помощью `-u` указывать, в какую ветку на удаленном репо лить 😎

### Задание два

Ну что смотришь? Пора создать репозиторий на GitHub и залить свое творчество! Давай скорее, дальше очень вкусная и частая тема ждет нас!

Как зальешь на GitHub репо свои изменения, пройдись по интерфейсу, убедись, что видишь коммиты. Посмотри, что еще есть в репо.

## Конфликты!

Вот работаешь один с репозиторием, никому не мешаешь, и тут твой друг/подруга предлагает замутить стартап или просто помочь с разработкой. Вроде хорошие новости, но давай рассмотрим ситуацию.

Ты пишешь в скрипте `main.py` код распознавания котиков на улице, а сосед по коду пишет в том же скрипте код распознавания собачек в доме.

Вроде пока все хорошо, но тут в чате прилетает “Код готов, уже на GitHub”, а твой код еще в разработке.

Так в чем проблема, закончу и залью свою часть, но не тут то было 😲

Код готов и проверен - коммит - пуш - пу-пу-пу…

```bash
To github.com:KaiL4eK/my-new-super-repo.git
 ! [rejected]        main -> main (fetch first)
error: failed to push some refs to 'git@github.com:KaiL4eK/my-new-super-repo.git'
hint: Updates were rejected because the remote contains work that you do
hint: not have locally. This is usually caused by another repository pushing
hint: to the same ref. You may want to first integrate the remote changes
hint: (e.g., 'git pull ...') before pushing again.
hint: See the 'Note about fast-forwards' in 'git push --help' for details.
```

Что случилось, почему так??

Все просто, давай вспомним, что коммит - это состояние кода, а между коммитами хранятся изменения кода.

Получается так, что в твоей ветке из коммита, например, 

```bash
1111111 - Script created
```

Создался следующий коммит

```bash
2221112 - Added code to detect cats in the street
1111111 - Script created
```

А у соседа по коду

```bash
2121212 - Added code to detect dogs in da house
1111111 - Script created
```

У вас два локальных репозитория и у каждого своя история коммитов, но на репо успела прилететь вторая, а что делать тебе?

Для начала понимаем, что для принятия каких-либо действия надо все стянуть на локальный репозиторий, потому что на удаленном пока ничего сделать нельзя, твою историю коммитов туда не доставить. Пулим с удаленного:

```bash
git pull
```

И получаем

```bash
remote: Enumerating objects: 5, done.
remote: Counting objects: 100% (5/5), done.
remote: Compressing objects: 100% (2/2), done.
remote: Total 3 (delta 0), reused 0 (delta 0), pack-reused 0
Unpacking objects: 100% (3/3), 695 bytes | 695.00 KiB/s, done.
From github.com:KaiL4eK/my-new-super-repo
   b769e62..17d490f  main       -> origin/main
Auto-merging shopping_list.md
CONFLICT (content): Merge conflict in shopping_list.md
Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.
```

Что? Что за конфликты? Мы же даже не ругались?

Правильно, конфликты бывают разные, но многие из них можно и нужно решить.

Если откроем общий файл, который редактировался (код детектирования не покажу, но вот даже на списке покупок может быть конфликт), то увидим интересную картину:

```bash
* Молоко
* Сахар
* Корнишоны
* Вода
<<<<<<< HEAD
* Сосиски
=======
* Сгуха
>>>>>>> 17d490f23fcaceb3ce5eb3980bad82216bf4ebe2
```

Идея в том, что git подсвечивает конфликтующие части символами `<<<<<<<`, `=======` и `>>>>>>>`. Можно увидеть, что в коде образуются блоки. Рядом с символами пишет, откуда взято.

> ❔ `HEAD` - обозначение локальной ветки, `17d490f` - коммит, в котором обозначенные изменения были сделаны.

Так вот таким образом git предлагает отредактировать код, чтобы не осталось этих символов и оставить одну часть, другую или как-то хитро совместить. Основная идея в том, что git тебе говорит “Ну тут конфликт, делай что хочешь с этим, на этом мои полномочия все”.

Так вот редактируешь файлик руками и после этого **делаешь еще коммит**, чтобы создать такой коммит в истории, который совмещает предыдущие два и исправляет пересечения редактирования.

Вот так просто мы решили конфликт разработки, хотя сами разработчики не ругались 🥳

### Задание три

Для этой темы отдельная задачка. Сначала создадим конфликт, а потом реши его 🤩

<p align="center">
<img src=../assets/0_02_Git/Untitled_4.png  width=600/>
</p>

Отредактируй список покупок на GitHub (добавь пункт в список). Сделай коммит на GitHub.

После этого сделай изменения в локальном репозитории в списке (тоже добавь элемент, но другой, а то фокус не удастся 😉) и сделай коммит.

Теперь попробуй сделать push с локального в удаленный. Ура, есть конфликт! Реши его и посмотри, как сформировалась история коммитов.

## Вместо выводов

Тут мы рассмотрели основы-основ, многое в git осталось за кадром (ветки, тэги, типы слияний и т.д.). Как правило, помнить все возможности не требуется, есть стандартный flow, который повторяется чаще всего, а уже какие-то специфичные вещи гуглятся и разбираются отдельно.

Вот еще страничка с ресурсами по Git, чтобы можно было получше прокачаться в нем: [Git](https://www.notion.so/Git-96325914c0644f8cba5b257dcc517381)

## Небольшие рекомендации

- Не инициализируй новые репозитории внутри уже инициализированного репозитория, если не знаешь, что такое [git submodules](https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%98%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%8B-Git-%D0%9F%D0%BE%D0%B4%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B8).
- Активно пользуйся `.gitignore` файлом, чтобы не перегружать репозиторий - репозиторий должен хранить только исходный код и исходные документы.
- Чаще используй команду `git status`, чтобы быть уверенным, что планируешь закоммитить.
- Не бойтесь делать частые коммиты, лучше сделать больше частых фиксаций (особенно в конце рабочего дня) и синхронизировать с GitHub, чем долго не коммитить, а потом влить все разом и получить жирный коммит с куче изменений. Слить несколько коммитов в один всегда можно, а вот разделять сложнее. Да и на утро может оказаться, что диск отвалился, а ты две недели писал код, но не коммитил 😭.
- Не пользуйся force push, просто не используй, оно тебе не надо 😉